\documentclass[aspectratio=1610,12pt,notheorems]{beamer}

\input{0presdefs}

\title[Introduction to Game Theory]
    {\bfseries Простые, но важные \\ инструменты теории игр}

\author[\ ]
	{Б. А. Золотов,\quad Турнир юных математиков\\ \vspace{0.3cm}
		{\small Фонд «Время Науки»}}

\institute[\ ]{\ }

\date{8 ноября 2020}

%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\input{parts/0intro}

\input{parts/1examples}

\begin{frame} \frametitle{Выигрышные и проигрышные позиции}
Это метод решения задач на игры, который работает почти всегда, \\
если у каждой позиции есть простое описание.

Выигрышная позиция — у игрока, начинающего в ней, есть стратегия. \\
Проигрышная — нет стратегии.

Например, «последняя» позиция — проигрышная. Позиции, \\
из которых есть ход в «последнюю», — выигрышные.
\end{frame}

\begin{frame} \frametitle{Теорема о характеризации позиций}
Выигрышные позиции — такие, из которых есть ход \\
хотя бы в одну проигрышную.

Проигрышные позиции — такие, ходы из которых \\
только в выигрышные.

В соответствии с этим утверждением можно проанализировать \\
все позиции, начиная с конечной.
\end{frame}

\begin{frame} \frametitle{Примеры}
В куче $n$ камней, из неё можно вынуть $a_1$, $a_2$, \ldots, $a_k$ камней. \\
0~камней — проигрышная позиция, остальные расставим. \pause

Двое ходят королём по шахматной доске, можно ходить \\
только вниз, влево или вниз-влево. \pause

\begin{center} \tikz[scale=0.46]{
	\fill[turna] (0,0) rectangle (8,8);
	\fill[turnb] (0,0) rectangle (7,7);
	\fill[turna] (0,0) rectangle (6,6);
	\fill[turnb] (0,0) rectangle (5,5);
	\fill[turna] (0,0) rectangle (4,4);
	\fill[turnb] (0,0) rectangle (3,3);
	\fill[turna] (0,0) rectangle (2,2);
	\fill[turnb] (0,0) rectangle (1,1);
	\foreach \x in {0,...,8} {
		\draw[gray] (0,\x) -- (8,\x) (\x,0) -- (\x,8);
	}
} \end{center}
\end{frame}

\begin{frame} \frametitle{Игра Ним}
	Имеется $k$ кучек, в них $N_1$, $N_2$, \ldots, $N_k$ камней. Можно вынуть сколько угодно камней, но только из одной кучи. \medskip

\begin{center} \tikz[scale=1.3]{
	\draw (0,0) rectangle ++(0.6,1.2);
	\draw (1,0) rectangle ++(0.6,1.7);
	\draw (2,0) rectangle ++(0.6,0.9);
	\draw (3,0) rectangle ++(0.6,1.5);
	\draw (4,0) rectangle ++(0.6,1.2);
	\draw (5,0) rectangle ++(0.6,0.8);
}\end{center}
\end{frame}


\begin{frame} \frametitle{Ним-сумма}
	Переведём размеры кучек в двоичную систему и сложим без переноса разрядов.

	То же самое, что разложить в сумму степеней двойки и посмотреть, каких из них нечётное число. \medskip

\begin{center}\begin{tabular}{ccc}
8 & 9 & 11 \\
{\small 1000} & {\small 1001} & {\small 1011}
\end{tabular}

Ним-сумма — $1010$. \end{center}
\end{frame}

\end{document}
