\section[Самые простые задачи]{5. Problems For Peasants}

\begin{frame} \frametitle{Жан-Грожан}
\usl{2021-4-5A}{Спортсмен Жан-Грожан ест семь раз в день: нулевой завтрак, первый завтрак, второй завтрак, подобед, надобед, недоужин и переужин. Его нулевой завтрак обыкновенно составляет 1400~ккал, после этого ему остаётся съесть 6600~ккал, чтобы достичь дневной нормы для спортсменов, тем более таких видных и обаятельных. \\ [0.1cm] Но сегодня годовщина изобретения микроволновки. В честь этого события норма калорий для Жана-Грожана уменьшена вдвое. К сожалению, до Жана-Грожана эту информацию донесли только после нулевого завтрака. Сколько теперь калорий остаётся на остальные шесть приёмов пищи?} \[(1400 + 6600) / 2 - 1400 = 2600\]
\end{frame}

\begin{frame} \frametitle{Полиминное поле}
	\usl{2021-5-5A}{
	Покажите, как покрыть доску $8\times8$, используя 21 прямоугольник $1\times3$ (или $3\times1$) и один квадратик $1\times1$.
	}
\begin{center} \tikz[scale=0.55]{
   \foreach \x / \y in {
	1/1, 1/2, 1/6, 1/7, 1/8,
	3/4, 3/5,
	6/1, 6/2, 6/6, 6/7, 6/8
   } {
	\draw[thick,fill opacity=0.6] (\x, \y) rectangle (\x cm + 3 cm, \y cm + 1 cm);
   }
   \foreach \x / \y in {
	1/3,
	2/3,
	4/1,4/6,
	5/1,5/6,
	6/3,
	7/3,
	8/3
   } {
	\draw[thick,fill opacity=0.6] (\x, \y) rectangle (\x cm + 1 cm, \y cm + 3 cm);
   }
} \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Незакрученный удар}

\usl{2019-4-2A}{Шарик катается
по прямоугольнику, не замедляясь. Когда он подъезжает к краю
прямоугольника, он отскакивает от него и продолжает движение.
В каком положении окажется шарик, будучи запущенным
из центра прямоугольника на рисунке, после того как он проедет
24 клетки по диагонали?}

\def\ballandthick{
	\filldraw (0,0) circle[radius=1.2mm];
	\draw[very thick,->] (0,0) -- (-0.72,0.72);
	\draw[very thick] (-1,-1.5) rectangle (1,1.5);
}

\begin{center} \tikz[scale=1.04]{
	\draw (-1.2,0) node[left]{\small \begin{minipage}{4.2cm}\ \end{minipage}};
	\foreach \x in {-2,...,2} {\draw[color=gray] (-0.5 * \x cm, -1.5) -- (-0.5 * \x cm, 1.5);}
	\foreach \x in {-3,...,3} {\draw[color=gray] (-1, -0.5 * \x cm) -- (1, -0.5 * \x cm);}
	\draw[color=gray, thick, dotted] (0,0) -- (-1,1) -- (-0.5,1.5) -- (0.3,0.7);
	\ballandthick;
\pause
	\draw[color=gray, thick, dotted] (0.3,0.7) -- (1,0) -- (-0.5,-1.5) -- (-1,-1) -- (1,1)
	    -- (0.5,1.5) -- (-1,0) -- (0.5,-1.5) -- (1,-1) -- (0,0);
	\ballandthick; \draw[thick] (-1,0) -- (1,0);
	\draw (1.35,0) node[right]{\small \begin{minipage}{5.6cm} Раз в 6 клеток пересекает \\
	    горизонтальную среднюю линию \end{minipage}};
} \end{center} \end{frame}
