\documentclass[17pt]{extarticle}

\usepackage{extsizes}

\usepackage[paperheight=9.6cm,paperwidth=17cm,margin=0.8cm]{geometry}
\parindent=0mm \parskip=3.2mm

\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{graphicx,xcolor,tikz}
\usepackage{enumerate,enumitem}
\usepackage{hyperref}

\setlist{leftmargin=*}
\usepackage[russian]{babel}

\definecolor{fon}{HTML}{0f1622} % {2f3642}

\pagecolor{fon}
\color{white}

\input{f/mspec}

\DeclarePairedDelimiter\lr{(}{)}
\newcommand{\divsby}{\mathrel{\rlap{.}\rlap{\raisebox{0.55ex}{.}}\raisebox{1.1ex}{.}}}
\newcommand{\newslide}[1]{\newpage \begin{center} \large #1 \end{center}}
\newcommand{\tr}[1]{\textcolor{red}{#1}}

\newcommand{\ver}{\ensuremath{\text{В}}}
\newcommand{\edg}{\ensuremath{\text{Р}}}
\newcommand{\che}{\text{чёт.}}
\newcommand{\nech}{\text{неч.}}
\newcommand{\lb}{\linebreak}

\newcommand{\plcnode}[2]{\draw (#1) node[circle,fill=white,inner sep=0.6mm](#2){ };}

\newcommand{\oneify}[1]{
\draw #1
node[pos=0.22,circle,fill=fon,
opacity=0.94,inner sep=0.8mm]{{\footnotesize 1}}
node[pos=0.78,circle,fill=fon,
opacity=0.94,inner sep=0.8mm]{{\footnotesize 1}};
}

\begin{document}

\ \\ [1cm]

\begin{center} {\Large Теория делимости} \bigskip \\
{\large Е. И. Тодоров, Санкт-Петербургский Турнир юных математиков} \end{center}

\newslide{Чётность. Свойства}

\begin{itemize}\itemsep = 0mm
\item Сложение: $\che + \che = \che$, $\nech+\nech = \che$,\lb $\che + \nech = \nech$.
\item Умножение: $\che\cdot\che = \che$, $\che\cdot\nech = \che$,\lb $\nech\cdot\nech = \nech$.
\item $\underbrace{\nech+\nech+\nech+\ldots+\nech+\nech}_{\che} = \che$.
\item $\underbrace{\nech+\nech+\nech+\ldots+\nech+\nech}_{\nech} = \nech$.
\end{itemize}

\newslide{Доказательство} %\vspace{-12mm}

$\underbrace{\nech+\nech+\nech+\ldots+\nech+\nech}_{\che} =$\\
=$(\nech+\nech)+(\nech+\ldots+(\nech+\nech)=$\\
$= \che+\che+\ldots+\che = \che$.

$\underbrace{\nech+\nech+\nech+\ldots+\nech+\nech}_{\nech} =$\\
=$(\nech+\nech)+(\nech+\ldots+\nech)+\nech=$\\
$= \che+\che+\ldots+\che+\nech = \nech$.

\newslide{Чётность. Задача 1}

Сумма пяти натуральных чисел равняется $200$. Может ли их произведение оканчиваться на $1999$?

\newslide{Решение}

\begin{itemize}
\item Если число оканчивается на $1999$, то оно нечётное.
\item Произведение чисел нечётно только тогда, когда каждое число нечётно.
\item Сумма пяти нечётных чисел нечётна, а 200 --- чётное число. Беда.
\end{itemize}

\newslide{Чётность. Задача 2}

Произведение трёх натуральных чисел оканчивается на 20. Может ли их сумма быть равна 19?

\newslide{Решение}

Подойдут числа $2$, $5$ и $12$: $2+5+12 = 19$ и $2\cdot5\cdot12 = 120$.

\newslide{Чётность. Задача 3}

Нескольким друзьям родители дают по конфете каждый раз, когда они получают или дарят подарок. Друзья целый месяц дарили подарки только друг другу. После этого они ссыпали все конфеты в один мешок, и так оказалась 221 конфета. Докажите, что кто-то из друзей ссыпал не все свои конфеты.

\newslide{Решение}

\begin{itemize}
\item Каждый раз при дарении по конфете получает и дарующий, и принимающий.
\item Значит, общее количество конфет у детей в два раза больше числа дарений.
\item Значит, общее количество должно быть чётным, а 221 нечётное. Беда.
\end{itemize}

\newslide{Делимость}

Целое число $a$ делится на целое число $b$ тогда и только тогда, когда существует целое число $k$ такое, что $a = k\cdot b$. Договоримся в этом случае писать $a \divsby b$.

\newslide{Делимость. Свойства}

\begin{itemize}
\item Для любого целого $a$ верно $a \divsby 1$.
\item Для любого целого $b$ верно $0 \divsby b$.
\item Для любых целых $a$, $b$ и $c$ если $a \divsby b$ и $b \divsby c$, то $a \divsby c$.
\end{itemize}

\newslide{Доказательство}\vspace{-7mm}

\begin{itemize}\itemsep=0mm
\item $b \divsby c$, значит, существует целое число $n$ такое, что $b = n\cdot c$;
\item $a \divsby b$, значит, существует целое число $m$ такое, что $a = m\cdot b$;
\item тогда $a = m\cdot(n\cdot c) = (m\cdot n)\cdot c$;
\item но $l = m\cdot n$ --- целое число;
\item тогда $a = l\cdot c$, то есть $a \divsby c$. Победа.
\end{itemize}

\newslide{Делимость. Ещё свойства}
\begin{itemize}
\item Если $a \divsby b$, то для любого целого $k$ верно $ka \divsby b$.
\item Для любых целых $a$ и $c$, если $a \divsby b$ и $c \divsby b$, то $(a + c) \divsby b$.
\item Для любых целых $a$ и $c$, если $a \divsby b$ и $c \divsby b$, то $(a - c) \divsby b$.
\end{itemize}

\newslide{Доказательство}\vspace{-7mm}

\begin{itemize}\itemsep=0mm
\item $a \divsby b$, значит, существует целое число $n$ такое, что $a = n\cdot b$;
\item $c \divsby b$, значит, существует целое число $m$ такое, что $c = m\cdot b$;
\item тогда $a+с = n\cdot b + a = m\cdot b = (n+m)\cdot b$;
\item но $l =n+m$ --- целое число;
\item тогда $a+c = l\cdot b$, то есть $(a+c) \divsby b$. Победа.
\end{itemize}

\newslide{Делимость. Задача 4}

Придумайте число, которое оканчивается на 13, делится на 13 и имеет сумму цифр 13.

\newslide{Решение}\vspace{-10mm}

\begin{itemize}\itemsep=-1mm
\item $1+3 = 4$. Остаётся набрать сумму цифр 9.
\item Будем перебирать числа, делящиеся на 13, и смотреть на сумму цифр:\vspace{-1mm}
\begin{align*}
13 \to 4 && 26\to 8 && 39 \to 12 && 52 \to 7\\
65 \to 11 && 78 \to 15 && 91 \to 10 && 104 \to 5\\
117 \to 9.
\end{align*}\vspace{-9mm}
\item Число $11713 = 11700 + 13 = 900\cdot13 + 13 = 901\cdot13$ --- точно делится на $13$. Победа.
\end{itemize}

\newslide{Признаки делимости на 2 и 5}\vspace{-7mm}

\begin{itemize}\itemsep=0mm
\item Число делится на $2$, если последняя цифра делится на $2$.
\item Число делится на $5$, если последняя цифра делится на $5$.
\item Число делится на $2^n$, если число, составленное из последних $n$ цифр, делится на $2$.
\item Число делится на $5^n$, если число, составленное из последних $n$ цифр, делится на $5$.
\end{itemize}

\newslide{Доказательство}\vspace{-7mm}

\begin{itemize}\itemsep=0mm
\item Рассмотрим число $N = \overline{a_1a_2\ldots a_k\underbrace{b_1b_2\ldots b_n}_{n \text{ цифр}}}$.
\item $N = \overline{a_1a_2\ldots a_k\underbrace{00\ldots 0}_{n \text{ нулей}}} + \overline{b_1b_2\ldots b_n}$.
\item $N = \overline{a_1a_2\ldots a_k}\cdot10^n + \overline{b_1b_2\ldots b_n}$.
\item Первое слагаемое точно делится на $2^n$. Если второе делится, то и $N$ должно. И наоборот.
\end{itemize}

\newslide{Признаки делимости на 3 и 9}

\begin{itemize}
\item Число делится на $3$ тогда и только тогда, когда сумма его цифр делится на $3$.
\item Число делится на $9$ тогда и только тогда, когда сумма его цифр делится на $9$.
\end{itemize}

\newslide{Доказательство}

\begin{itemize}
\item Рассмотрим число $\overline{abc}$.
\item Рассмотрим разность $\overline{abc} - (a+b+c) = 100\cdot a + 10\cdot b + c - a-b-c = 99\cdot a + 9\cdot b$.
\item Разность числа и его суммы цифр точно делится на $9$. Значит, если число $\overline{abc}$ делилось на $9$, то и его сумма цифр должна делиться. И наоборот.
\end{itemize}

\newslide{Признак делимости на 11}

\begin{itemize}
\item Число делится на $11$, если знакочередующаяся сумма его цифр делится на $11$.

Например, $66 \to 6-6=0 \divsby 11$, $121 \to 1-2+1=0 \divsby 11$ \lb или $881\cdot11=9691\to 9-6+9-1=11\divsby11$.
\item Число делится на $7$ тогда и только тогда, когда сумма его цифр делится на $9$.
\end{itemize}

\newslide{Признаки делимости. Задача 5}

Докажите, что число вида $\overline{a_1a_2\ldots a_na_n\ldots a_2a_1}$ (одни и те же цифры написаны в прямом порядке, а потом -- в обратном) не бывает простым.

\newslide{Решение}\vspace{-10mm}

\begin{itemize}\itemsep=-1mm
\item На самом деле, бывает. Но только в случае, когда\lb $n=1$ и $a_1=1$. Тогда данное число --- это $11$, и оно простое.
\item Но это единственный случай. 
\end{itemize}

\newslide{Решение (полное)}\vspace{-12mm}

\begin{itemize}\itemsep=-3mm
\item Заметим, что любая цифра встречается в этом числе на чётной и на нечётной позициях одинаковое число раз: $\overline{a_1a_2\ldots a_na_n\ldots a_2a_1}$.
\item Значит, в знакочередующуюся сумму любая цифра войдёт как с плюсом, так и с минусом. Причём одинаковое количество раз.
\item Тогда знакочередующаяся сумма будет равна нулю.
\item Значит, любое число такого вида делится на 11. 
\item То есть такое число будет простым только в единственном случае, описанном в начале.
\end{itemize}

\newslide{Признаки делимости на 7}

\begin{itemize}
\item Число делится на $7$, если разница между этим числом без последней цифры и удвоенной последней цифрой делится на $7$.

Например, $42 \to 4-2\cdot2=0 \divsby 7$, $23\cdot7=161 \to 16-1\cdot2=14 \divsby 7$ или $1533 \to 153-3\cdot2 = 147 \to 14 - 7\cdot2 = 0 \divsby 7$.
\end{itemize}

\newslide{Признаки делимости на 7}

\begin{itemize}
\item \textit{Трёхзначные грани числа} --- это числа, которые получены разбиением исходного числа на трёхзначные числа.
\item Число делится на 7, если знакочередующаяся сумма его трёхзначных граней делится на 7.

Например, $637616 \to 637-616=21 \divsby 7$. И действительно, $637616 = 91088\cdot7$.
\end{itemize}

\newslide{Признаки делимости. Задача 6}

На что, согласно признакам, делится число 
\begin{itemize}
\item 1848;
\item 352;
\item 6160;
\item 2013?
\end{itemize}

\newslide{Математические бои}

\begin{itemize}
	\item нестандартные задачи;
	\item около 10 задач на разные разделы математики.
	\item на решение даётся по 1,5--2 месяца;
	\item прекрасная возможность проверить свои силы и поработать с серьёзными математическими задачами.
\end{itemize}

\newslide{Математическая регата}

\begin{itemize}
	\item нестандартные задачи;
	\item готовят к формату Турнира;
	\item 3 серии по 3--4 задачи;
	\item на решение даётся по 1,5--2 дня;
	\item решения проверяют авторы задач.
\end{itemize}

\newslide{Контакты}

\begin{itemize}
	\item сайт: \url{https://spbtym.ru/}
	\item система регистрации: \url{https://rs.spbtym.ru/} 
	\item почта Турнира: \href{mailto: mail@spbtym.ru}{mail@spbtym.ru}
	\item задать вопрос автору: \href{mailto: todzhe@mail.ru}{todzhe@mail.ru}
\end{itemize}

\end{document}
